%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\chapter*{Introduction\\\rule{\textwidth}{0.1cm}}
\chapter*{Conclusions et perspectives\vspace{1mm}\hrule}

\addcontentsline{toc}{starchapter}{Conclusions et perspectives}
%\thispagestyle{plain}
\markboth{Conclusions et perspectives}{Conclusions et perspectives}
%\pagenumbering{arabic}
%\setcounter{page}{1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Durant cette thèse, différents problèmes  de la géométrie discrète ont
été abordés.  Ainsi,  plutôt que  de présenter une  conclusion  et des
perspectives générales sur  ce travail, nous préférons détailler notre
contribution par thème abordé.

\section*{Objets discrets}

\subsection*{Résumé}
Dans cette partie,  nous avons tout  d'abord présenté  les différentes
définitions des droites, plans et cercles discrets de la littérature.

Dans le cas des droites discrètes, nous nous sommes surtout intéressés
à une analyse   bibliographique avec une comparaison  des  différentes
définitions et des  algorithmes permettant  la  reconnaissance.   Nous
avons aussi présenté les différents outils permettant de segmenter une
courbe discrète 2D ou 3D en morceaux de droites discrètes.  Concernant
les plans discrets, après une  analyse bibliographique similaire, nous
avons  montré un  résultat original sur  la  structure la  pré-image
associée à un  morceau de plan discret.  En  conclusion de ces travaux
sur les droites et plans discrets, nous avons proposé l'utilisation de
la statistique  pour la reconnaissance de ces  objets. Pour cela, nous
avons tout d'abord illustré les  liens entre les  droites et les plans
discrets,  et  des    lois  classiques     en  statistique  (loi    de
\aut{Bernoulli},  loi  empirique\ldots).  Nous  avons ensuite présenté
quelques   pistes  d'utilisation   de ces  outils   statistiques  pour
l'estimation de plans tangents discrets.

Enfin, nous nous sommes intéressés aux  cercles discrets et nous avons
présenté un algorithme original de  reconnaissance de cercles discrets
basé sur une analyse  arithmétique du problème. Cet algorithme utilise
des procédés très  simples de la géométrie  algorithmique et permet une
segmentation incrémentale d'une courbe discrète en arcs de cercles.

\subsection*{Perspectives}

Concernant les   plans discrets, à  la   suite de notre   théorème  de
structure de la  pré-image  d'un morceau  de plan vérifiant  certaines
hypothèses, nous    avons conjecturé que   ce  résultat  est vrai  en
relâchant  les hypothèses sur le morceau  de plan considéré. La preuve
de cette conjecture est donc  une perspective importante à ce travail.
De  plus, le point  de  vue statistique que  nous avons  présenté pour
caractériser des droites ou plans discrets nous semble très prometteur
dans de nombreuses applications.

En ce qui concerne les cercles discrets,  nous avons présenté quelques
pistes  pour l'utilisation   de l'algorithme  de  reconnaissance  pour
calculer  le cercle osculateur discret  (plus long arc de cercle qu'il
est possible de reconnaître centré sur le pixel considéré) en un point
de la courbe discrète. Un problème intéressant consiste en une analyse
incrémentale  de ce  calcul de cercle  osculateur en  tout point d'une
courbe discrète.

\section*{Transformée en distance et squelette de formes}
\subsection*{Résumé}

Nous   avons   tout d'abord  décrit   un  algorithme de calcul   de la
transformée en distance  euclidienne sans erreur.  Cet algorithme  est
optimal en temps quelle que soit la dimension de l'image.  Il utilise, en
fait, une structure géométrique  appelée diagramme de Voronoï discret.
Nous  avons proposé l'utilisation  directe  de  ce diagramme pour   le
calcul du    squelette d'une forme.   Des  premières  analyses ont été
faites dans le cas de formes en dimension 2.  Elles nous ont permis de
proposer un algorithme d'extraction de squelette linéaire en le nombre
de pixels de  la forme. Celui-ci  se base sur  le  calcul du diagramme
et sur un   processus  de filtrage des   sommets  et des   arêtes de
ce dernier.

\subsection*{Perspectives}

Une première  perspective à ce travail  consiste en une comparaison de
la méthode d'extraction de squelette basée sur le diagramme de Voronoï
discret en dimension 2  avec  les approches construisant l'axe  médian
sur la transformée en distance.

L'algorithme  d'extraction  du   diagramme  de Voronoï  discret  étant
optimal  en  temps  quelle que soit   la   dimension, il  est   normal de
s'intéresser à des constructions de squelettes, basés sur celui-ci, en
dimension quelconque.

\section*{Visibilité et chemin géodésique discrets}

\subsection*{Résumé}
Nous avons proposé une définition de la  visibilité, entre deux pixels
dans un domaine  discret non-convexe, basée sur  la notion de  droites
discrètes.  Nous avons  présenté un algorithme efficace  permettant de
trouver  tous  les points  visibles   d'un pixel  donné   dans  un tel
domaine.  Nous  avons, par la suite,  utilisé  ce calcul de visibilité
pour la construction de chemins géodésiques discrets, ce qui permet de
définir une métrique géodésique dans des domaines discrets.

Nous avons ensuite discuté d'une généralisation de ces définitions aux
objets tridimensionnels et avons donc proposé un premier algorithme de
calcul de chemins géodésiques dans des domaines 3D non-convexes et sur
des surfaces discrètes.

\subsection*{Perspectives}
Du  point  de  vue algorithmique,   une   perspective consiste  en une
réduction de la complexité du  calcul de visibilité dans des  domaines
3D.   Nous avons présenté quelques  pistes vers un algorithme efficace
mais des recherches plus approfondies sont nécessaires.

Enfin, que  ce   soit en  dimension   2  ou 3,  il   nous semble  très
intéressant de comparer ces calculs  de fronts de propagation discrets
aux algorithmes classiques se basant sur une résolution numérique d'un
système d'équations aux dérivées partielles.

\section*{Estimateurs de mesures euclidiennes}

\subsection*{Résumé}
Nous nous sommes intéressés  aux algorithmes permettant  d'estimer des
mesures euclidiennes (longueur, aire, courbure\ldots) sur des contours
2D  ou 3D  d'objets discrets.    Ces  différents algorithmes  ont  été
analysés,  à chaque  fois  que cela  a  été  possible, dans  un  cadre
pratique et théorique basé  sur la notion de convergence asymptotique.
Nous  présentons   dans le   tableau   \ref{tab:estim} les  différents
estimateurs  proposés  dans le  chapitre   \ref{chap-mesuresa}.   Pour
chacun de  ces estimateurs,  nous indiquons leur   complexité et si la
mesure converge asymptotiquement ou  pas ($n$ représente la taille des
objets considérés et $d$ un paramètre fixe de l'algorithme).
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|p{1.8cm}|}
    \hline
     & Estimateur & Complexité & Convergence & paragraphe\\
    \hline
   Courbes discrètes 2D & Longueur & $O(n)$ & oui & \ref{sec:longueur}\\
   \cline{2-5}
   & Normales/Tangentes & $O(n)$ & oui& \ref{sec:tang}\\
  \cline{2-5}
  & Courbure & $O(n)$ &oui& \ref{sec:courb_conv_2d}\\
    \hline
  Courbes discrètes 3D & Longueur & $O(n)$ & oui & \ref{sec:longueur3D}\\
   \cline{2-5}
   & Tangentes & $O(n)$ & oui& \ref{sec:tang}\\
  \cline{2-5}
  & Courbure & $O(n)$ &oui& \ref{sec:courb_conv_3d}\\
    \hline
    Surfaces discrètes & Aire & $O(n)$ & oui & \ref{sec:estimation-daire-de}\\
   \cline{2-5}  & Normales & $O(n)$ & oui & \ref{sec:estim-optim-en}\\
   \cline{2-5}  & Courbure Moyenne & $O(dn)$ & non &\ref{sec:courbure-moyenne}\\
   \cline{2-5}  & Courbure Gaussienne & $O(dn)$ & non & \ref{sec:courbure-gaussienne}\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Estimateurs discrets de mesures euclidiennes.}
  \label{tab:estim}
\end{table}

\subsection*{Perspectives}

Lors  de  l'analyse    du  chapitre  \ref{chap-mesuresa},    seuls  les
estimateurs de longueur  de  courbes discrètes 2D ont  bénéficié d'une
 plate-forme de  tests suffisamment stable et complète  pour
qu'elle soit diffusée à  la communauté. Une perspective importante est
de construire une telle plate-forme pour toutes les autres mesures. Un
travail préalable  consiste à mettre en \oe uvre, pour  la  mesure étudiée, un
jeu  de  tests  significatifs et   multi-grilles   (pour une  évaluation
asymptotique).

D'un point  de vue théorique,   seules les estimations  des  courbures
surfaciques ne possèdent pas encore d'algorithme ayant la propriété de
convergence asymptotique. La poursuite de l'analyse de ces estimateurs
est donc aussi une perspective à courte échéance.

\section*{Applications}

Nous  avons   présenté,  dans   l'annexe \ref{chap-app},   différentes
applications dans lesquelles nous  avons utilisé nos algorithmes. Pour
l'application ``Neige'', la poursuite  de cette collaboration avec les
glacioloques du Centre d'étude de la Neige de Météo-France nous semble
particulièrement intéressante.    En  effet, il  est  assez  rare,  en
géométrie discrète, d'avoir des   données binaires autres  que  celles
provenant  de  segmentations   d'images médicales.     De  plus,   les
estimateurs proposés dans le chapitre \ref{chap-mesuresa} trouvent des
utilisations concrètes.

Enfin, l'application des  estimateurs aux modèles déformables discrets
nous semble  très prometteuse.  



\section*{Le mot  de la fin} 

Ces  différentes recherches ont  souvent nécessité de mettre les mains
dans le  {\it cambouis} informatique ou encore  de faire l'ermite avec
un papier et  un  crayon.  Cependant, ce   sont toujours des  contacts
humains avec d'autres personnes (chercheurs ou non) qui ont initié, ou
fait avancer, ces recherches. Mes derniers mots vont à ces personnes.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex 
%%% TeX-master: "these" 
%%% End:
