\documentclass{article}
\usepackage{fullpageA4}

\pagestyle{empty}

\input{accents}
\begin{document}
Tous les  systèmes   d'acquisition de données   images fournissent des
données organisées  sur  une grille  régulière,  appelées {\it données
discrètes}.  Que ce soit pour  une visualisation ou pour  l'extraction
de mesures sur ces objets discrets (paramètres de formes), les axiomes
et  théorèmes  de la   géométrie euclidienne  ne sont pas  directement
applicables.  Deux solutions s'offrent à nous.  La première consiste à
plonger les données discrètes dans  un espace continu où ces théorèmes
et  mesures  sont  définis (par exemple  en    utilisant des processus
d'interpolation).  Une alternative se  base  sur une transposition  de
ces   théorèmes et  mesures  dans  l'espace  discret.  Ces différentes
re-définitions    donnent lieu  à     un   paradigme mathématique   et
informatique appelé {\it géométrie  discrète}.  L'intérêt est double~:
d'une  part, nous évitons  ainsi  un changement  de modèle coûteux  en
temps   et   potentiellement source   d'imprécisions.    D'autre part,
l'analyse de ces objets sur une grille  régulière peut s'effectuer par
des algorithmes très efficaces. En effet,  des liens forts entre cette
géométrie discrète  et l'arithmétique, permettent une  accélération de
ces derniers.

Ces recherches   s'inscrivent    dans ce  cadre et     concernent plus
particulièrement l'étude des courbes et  des surfaces discrètes.  Dans
un premier temps, nous  analysons  les  objets de  base que  sont  les
droites,  les   plans et les    cercles   discrets, et présentons  les
algorithmes   qui permettent   de  les caractériser.     Ensuite, nous
étudions  des métriques sur   ces  objets comme  la  transformation en
distance  ou la notion de  géodésiques  discrètes. La troisième partie
est   consacrée à la   définition et à   l'évaluation d'estimateurs de
mesures euclidiennes telles que la longueur, l'aire ou la courbure sur
des   courbes et  surfaces    discrètes. Enfin,  nous   présentons les
applications dans lesquelles ces recherches ont été utilisées.
\end{document}
