Cette  thèse  se situe  dans le  cadre  de  la géométrie  discrète qui
constitue  l'une des grandes familles  de méthodes dédiées à l'analyse
automatisée des formes  dans les images  numériques 2D et 3D. Tous les
systèmes d'acquisition d'images fournissent des données organisées sur
une  grille régulière, appelées  {\it données discrètes}. Les méthodes
que nous nous proposons d'explorer et d'étendre conservent aux données
ce  caractère discret, par opposition  aux techniques qui construisent
préalablement un modèle continu approximant les objets à analyser.

Nous  nous intéressons plus particulièrement à  l'étude des courbes et
des   surfaces discrètes.  Dans un  premier  temps, nous analysons les
objets  de  base  que  sont  les  droites,  les plans  et  les cercles
discrets.  Nous présentons  des  algorithmes  qui permettent de    les
caractériser  et proposons des extensions   à ces méthodes.   Ensuite,
nous    étudions des métriques  sur    les  objets discrets comme   la
transformation  en  distance euclidienne  ou   la notion de géodésique
discrète.  Une approche basée sur   la  visibilité dans les   domaines
discrets  est introduite.   La   troisième partie  est consacrée à  la
définition et  à  l'évaluation  d'estimateurs de mesures  euclidiennes
telles  que  la longueur, la courbure  ou  l'aire.   Des  résultats de
convergence de ces estimateurs  sont établis.  Enfin, nous  présentons
les applications dans  lesquelles  ces recherches ont  été utilisées~:
classification   automatisée d'objets  archéologiques  et  analyse des
micro-structures d'échantillon de neige.
